【中間路線】我們今天便是這樣 （自由撰稿人 張景宜）

有人要走第三條路，創立新思維，卻變成了貽笑大方的「中間超人」。有人要矢志打破二元對立，走實幹民主的中間路線，最後成為位高權重的行會成員。曾經聲稱自己代表民主派進入體制，言論卻只針對民主派。戰友都相繼離他而去，毫不反思之餘，又將自己打造成社會撕裂的受害者。最令人感到悲哀的是，他得不到民主派盟友的認同，卻自稱民主派，最後淪為強硬建制的打手。誰也想不到昔日作為民主派領袖的湯家驊，今天只能以批評民主派搶佔話語權，終日在Facebook與強硬建制五毛圍爐取暖。
當日打着修補撕裂，重建希望的中間路線旗幟，沒想到今天變成一個具法律及泛民背景的高級打手，而且從來不接受批評，也沒有修補撕裂。從政者的胸襟、氣量、風骨與人格，湯大狀仍剩下多少，各位心裏有數。
近日，幾間校園的風波稍為平息，教大校董會主席馬時亨以至行會召集人陳智思也呼籲社會讓學校處理事件，「教育歸教育，政治歸政治」。仍然繼續窮追猛打的，只是藉着港獨增加自己政治籌碼的利益集團。筆者相信湯大狀不是這個集團的人，可是他不經意間成為重炮手。繼當日斷然指控在教育大學民主牆貼上諷刺蔡若蓮的人屬泛民支持者的大學生後，湯大狀又再發炮批評學生及泛民主派，難道這就是修補撕裂的最佳方法？事件發生後，社會絕大部份人都知道那些行為說話是涼薄，袖手旁觀的人不多，捉學生痛腳落井下石的人反而最多。我們的社會難道就要將個別學生（連身份也未確定）在校園中的犯錯不停放大，然後進行道德審判及批鬥，甚至不錄用沒有關係的人，要他們陷入永無翻身之地呢？
政治不應是鬥骯髒、鬥狠毒、鬥沒人性；政治是要顯示自己的價值觀乃值得他人認同和敬重。可惜政治流氓仍然陰魂不散，硬要挑動「偽港獨」議題，繼而鼓動愛港力及珍惜群組等批鬥隊伍闖進校園，挑釁學生和造成衝突。身為行會成員的湯家驊不但沒有譴責這些骯髒、狠毒和沒人性行動，反而與他們一唱一和，間接認同他們的理念。
曾俊華的中間路線雖然未竟全功，但最少他能夠吸納不同政治光譜的支持和尊重。湯大狀無甚建樹，最終卻讓他晉身行會。我們今天便是這樣，社會制度不公，民主化前路茫茫，有才能及政治道德的被拒諸門外，投機分子卻無處不在。
最後引用湯大狀高徒的名句作結：「流氓不可怕，最怕流氓有文化。」

Show Blocked User - 物產豐隆

民煮屍路扮中立路線
正一死全家

樓主出post吹奏蝗語殘體字

廣東人就該說廣東話？（梁文道）

還中間派一個公道

方國珊在2016年立法會選舉中以千餘票之差飲恨，由長毛奪得末席。選舉後方國珊曾一度說不再挑戰立法會。只是誰都沒料到港共不顧顏面DQ 6名議員，造成立法會任期去到一半再起變數。四度參選高票惜敗的方國珊，2016年立法會選舉拉票時曾豪言「輸咗唔再選」，但誰說五字頭便不能追夢，於是今天再次毅然報名參選，就算今次很可能只是陪跑，最起碼要讓將軍澳的居民有個「投得落」的候選人。

香港中間派從來不乏市場，近年的民調無取向或中間派的比例節節上升，歸根究底就是黃藍角力的政治氛圍叫選民窒息，對立場鮮明的傳統派別感到抗拒，造就中間派選民群體在民調中佔比可達20-40%，於選戰已經足以左右大局。太多人看到中間派選民的潛力，過往有黃成智的親思維、湯家驊的民主思路試圖爭奪這班選民，但落得兩面不討好的境地，論效果都遠不如持續落區的方國珊來得成功。

強調務實與民生先行是中間派的一大特色，也許方國珊是最能找住這群選民需要的人。中立持平、理性溝通與修補撕裂都不是這班人關心的，他們不是會在最後一秒鐘歸邊的遊離選民，亦非政治冷感只關心經濟賺錢，而是一班在過去幾年已經被香港政治環境折騰得心力交瘁的選民。對他們來說政治碰不得，聽到就覺得頭疼，更不想和誰溝通、修補甚麼撕裂。

中間派選民在各大陣營眼中都是一大片藍海，事實上「中間」二字本身已經是一塊未動筷的肥肉，沒有人能有效的下定義，引來大班牛鬼蛇神，由溫和轉為騎牆再自命是「中間路線」，試圖迷惑選民。但選民看形勢總是很透徹，反正建制抑或泛民甚或本土進入議會，都是捉一尾小魚進魚缸，翻不出甚麼大風浪。方國珊於多年於將軍澳營營役役的做地區工作故然是賣點，但最重要的是她提供了一個避風港給心累了的港人，不用再糾纏於甚麼法治與公義、無日無之的漫罵攻擊，投給方國珊的選民一半是出於她做實事，更多是一種厭倦現時政治環境的逃避心理。

過往選舉中打著中間路線旗幟的大多有商界背景，當中隱約見到想借助溫和理性，帶出回歸安穩的營商環境，借此吸納商界票源。不過以上思路以經過選舉證實行不通，商界寧願擁抱傳統建制，更能捍衛自己的既得利益。可能因為中間派選民本身已經政治冷感，所以這份民意一直無力反映在議席數量上，即便方國珊取得三萬多票都未能爭得，議會中始終只有醫學界陳沛然無法歸邊，可稱為中間派。再想深一層，中間派選民在議會中沒有代表聲音，或許正正是因為他們不需要代表，對參與議會運作不感興趣，自然而然讓路予其他兩派。

方國珊與其說是中間派，不如說是務實派。沒有既定政治立場不代表是在黃藍光譜的中央，更貼切的想法是所謂中間派的選民是在光譜以外的另一個維度，厭倦政治，竭力在滿頭子彈橫飛的戰場上挖個洞把自己埋進去，好得耳根清淨。這年頭抱怨一聲「我討厭政治」很容易招來亂箭，但這的確從是中間派、無取向者的心聲。方國珊算盤打得好，看準一班討厭「立場至上」的選民，以實幹地區工作為招牌，卻算漏了這班人很多根本聞「政」色變，連投票這種參與都不想，並非找不到能代表他們的人，而是無意找代表，又怎會動心思送她進立法會。

每個人都有討厭政治的自由，動輒攻擊他們為沉默的幫凶容易嚇跑人，更可以無限演繹下去投白票廢票是幫凶，不顧全大局含淚投最有勝算的人又被打成幫凶，劃一條誰也說不準的線沒有意義。事實上是香港的政治語境容不下深刻的討論與思想，公民的話語權與政治參與都偏低，有質素的公民立於十字路口，迎來四面八方的洪洪人流，沒有人願意停下腳步與他作有深度的交流，他不免腳底打滑，隨著人流倒向其中一個方向。

香港的政治現實只容得下現實政治，每天的泥漿摔角叫人生厭，每個論點論據都出於立場，任何探討理想政治的應然（to be ）嘗試都要付極高成本。於是曾經有思想的人退化成各個派系中一個面譜，不是建制就是非建制，埋首實幹又或是徹底抽離。不再關心亦無力碰政治，落入公共選擇理論中「理性的無知」，只因這個選擇最符合成本效益，隨便外判立場比鑽研每個議題省時得多，何況大家只關心你站在哪邊，從不過問背後理據。

所以於中間派來說，當務之急是重塑香港的政治想像，提供一個低成本的空間讓公民思辯香港將來的社會格局。更要謝絕自稱中間路線，實則騎牆的投機人士，中間派公民不需要亦不在乎佔幾個議席，當下值得投資的事務都在議會之外，重建公民議政的力量，一個不容單純選邊站的地方。方國珊過去十年的表現固然出色，今天香港的大環境下，憑地區工作實打實累積三萬多鐵票殊不簡單，只是地區工作走到盡頭時，便發現最大阻力始終源自政治。口口聲聲說不理政治只論民生的，其實最後終需回歸到政治解決。一個不肯落實源頭減廢的政府，又怎可能不擴建堆填區呢？

新界東已報名參選人包括陳玉娥、鄧家彪、范國威、陳國強。

楊岳橋：比例代表制下不存在中間派
「我認同政治人物有意無意之間製造分化，因為這符合他們的利益。」

編按：香港大學學生會社會科學學會政治及公共行政學會及香港大學通識教育部早前舉行「香港政黨漩渦：今昔何處，將來何往？」論壇，由《明報》前總編輯劉進圖主持，講者包括民建聯創黨主席曾鈺成、民主黨前主席楊森、公民黨黨魁楊岳橋、新民黨政策總裁袁彌昌，內容豐富，本社特意整理，以饗讀者。以下為楊岳橋當天的發言：

劉進圖：現在還在政黨漩渦裏的講者，說一說在不能執政的宿命和在裂縫間永恆掙扎的困局中，政黨如何有所作為？

楊岳橋：兩位的發言，尤其曾主席的發言讓我想到八個字，政黨惡鬥，人民當災。這話來自2012年國民教育建議課程冊子中形容美國的話。如曾主席所說party politics，香港也可能這樣，我們每一次都把政黨利益放在人們之前，拖慢政府施政，使民不聊生、人民當災。我不同意。我們到底所為何事？政黨做什麼呢？例如每一天我們在前線拼搏時都覺得我們做的事一定是對的，才有足夠的信念做下去。但我們是否完全不被批評？

民主派應檢討定位和功能
我最近去了一個大的公營機構，兩位比較年輕的管理層都這樣看，第一位說民主派和香港的精神相違背，香港須效率，但民主派卻在議會拉布，阻礙政府施政；第二位說政府做的事他都會支持，他亦會投建制派一票，而民主派阻礙了政府施政等。我做了一年多，到底為了什麼？是否只為拖慢政府施政？我認為不是，我們就算拖慢施政，也不是拖垮，有機會能拖垮，但被拖垮的具有爭議性。有時候人們想你所做的事情是不是真的為了共同利益（common good）？我們有自己的信念，但這個信念是否能夠傳遞出去是我們面對的一個很大的問題。因為我們的責任是把我們認為正確的東西用說話和行動傳遞出去，我要讓你知道我所做的事才能在這個空間生存下去。但是否只是這樣？

公民黨在2006年創黨時就說要做執政黨，但近年你有聽過嗎？我們確實知道空間基本為零，憑什麼執政？如曾主席所說民建聯都執不到政，我們又執什麼政？但我很想問曾主席，過去幾屆高官問責制都是民建聯的人，難道不是執政的一種？你看過大規模的民主派進入行政機關？短期內亦看不到，那何去何從呢？這個問題要回到從政的人希望獲得權力並以權利貫徹意志，從而變成實際的政策改變社會，這是一個民主制度健全的時最正常的一條路。但在香港，你只能靠你的能力將你認為重要的價值推廣出去，用守的方法去做，讓人無力的是我們親眼目睹很多重要的價值慢慢消失。當然你要重新定義政黨和從政的角色，由一展抱負、將重要的理念變成實際政策轉化成保衛這些價值並傳承下去。我認為這是民主派目前要認真檢討自己面對的情況、了解自己的定位和功能。

有意無意 製造分化
劉進圖：曾鈺成說中港政治矛盾為香港政治生態的主軸，而不是經濟、民生政策的分歧。你同意他的分析嗎？

楊岳橋：完全同意。政黨分野一是在於階級，階級是市場上的有形之手、無形之手、干預與否，如同曾主席所說這是一個界定政黨定位的唯一標準。泛民、民主派和建制派也好，都在於與北京的距離，你與北京的距離愈近就愈深藍。我想說50年不變的問題，我們說50年不變同時爭取民主其實矛盾。50年不變是指停留在1997年7月1日或6月30日，但香港當時不是一個民主社會，頒布《基本法》時連彭定康的政改都沒有。那是一個只講效率、不求代表的社會。而英國政府多年行之有效、我說了算的代議政制其實serves北京不想改變的利益。回應劉進圖的問題，香港的政治問題困難是我們要變又要不變，這就是我們和北京的距離。

（有觀眾問到中間派定位的問題）

楊岳橋：我想說香港的社會脈絡。比例代表制下應沒有中間派，制度的設計令民主黨一傳統大黨在比例代表制下沒有利處。2016年的選舉結果顯示素人單飛更容易，因為他一個人說了算，不需要兼顧整個政黨；反而政黨在這選舉政治面對困難。香港是結構性撕裂，你找到目標群，就愈容易找到定位勝出。我認同政治人物有意無意之間製造分化，因為這符合他們的利益。

屌佢老母
對撚住一個殖民政權
同可以扮理性
假引證''道理''''驗證'' 去合理佢
仲講野顧撚左右又言他
最撚仆街係呢種人型生物

馬克龍與曾俊華：民粹怒潮中的中間派奇葩

冷戰結束以來，美國獨領風騷的新自由主義格局屹立廿多年而不倒。然而去年的英國脫歐公投及美國總統大選，反映出長期不滿現狀的選民，徹底厭倦多年來脫離民眾建制精英。不過驚濤駭浪的二〇一六年剛過，更多大國於今年舉行大選。除了英、法、德西歐三大國，荷蘭剛完成大選後，又有土耳其進行憲法公投，年中則有伊朗、韓國兩國的總統選舉。儘管香港的特首選舉僅是一千二百人的小圈子選舉，中南海政局莫測，曾林兩名前司長叮噹馬頭，也令整場選舉形勢詭譎莫測。

法國的總統大選被喻為七十年未有之怪局，兩大傳統政黨的候選人首次未能晉身次輪選舉。打着反建制的極右國民陣線的瑪麗勒龐一如所料，取得超過五份一選票過關，另一邊廂中間派的馬克龍則力壓勒龐，以首名姿態取得近兩成半選票。其晉身次圈後，更受兩大黨加持，成為下任愛麗榭宮主人大熱。身為中間派的馬克龍，除了其中學老師兼初戀情人的老婆引人討論外，他也以三十九歲之齡，成為年紀最輕的候選人。馬氏於勝選後指出該日為法國歷史的新一頁，參選以來刻意塑造出建制以外的形象，與現任社會黨奧朗德保持距離。

然而馬克龍不僅不是非建制，更是建制中之核心。他曾經是社會黨人，又曾入閣擔任奧朗德的副秘書長，再被委任為經濟部長。馬氏經濟立場右傾親商，主張減少政府干預及減稅，活脫是新自由主義者的代言人。馬氏背景與香港剛舉行的特首選舉候選人曾俊華甚為相似。曾氏為九七年以來在任最長的財政司司長，其財政作風與馬克龍一樣都是保守親商，亦是建制中之核心。在此民粹主義高漲的年頭，本該是票房毒藥，然而馬克龍與曾俊華一樣，竟可開拓出一片天地，此與兩人之競選策略有莫大關係。

儘管於政府供職多年，曾俊華甫參選就每每與現任政府對着幹，對梁振英的施政明嘲暗諷。另一邊廂林鄭月娥卻說漏了嘴，聲言要繼承梁振英的政策，就算其後刻意與梁保持距離，亦無力挽回民心，被曾氏大幅度拋離。馬克龍亦積極與已成為負資產的奧朗德劃清界線，脫離社會黨後又改面換姓，自組新政黨「前進！」，又說要為法國帶來「民主革命」，儼如一副反建制的旗手姿態出現。馬氏亦以中間派之形象，盡攬左中右的大多數，以力抗來自極左，矢言要向富人徵百份百入息稅的梅朗雄，以及來自極右，主張要退歐盟、禁可蘭經的勒龐。曾俊華也在梁振英借打港獨挑起的民族情緒，以及港獨派勇武冒進盲動風潮中，提出要超越建制、泛民、藍絲、黃絲的政治對立，欲以此觸動人心。

面對民粹主義的左右夾擊，自由派的總體策略，是要務去多年來把持權位卻一事無成，在民眾中已成為負資產的舊政客，方有望殺出重圍。去年民主黨死抱住代表舊政客、建制精英的希拉莉而慘遇滑鐵盧的希拉莉，已印證選民厭倦了在位多年的舊政客。而萊茵河彼岸的德國，社民黨月前選出新主席舒爾茨後，民調中支持度突然飆升，有力於九月大選中攆走執政已十二年的默克爾。而香港去年的立法會選舉，多年打着反建制的新面孔勝出，急流勇退的舊民主黨人力保不失，而在位多年的李卓人、馮檢基、何秀蘭、黃毓民落敗，也點出同一番道理。

然而無論是香港的曾俊華、德國的舒爾茨，抑或是法國的馬克龍，形象清新的奇葩背後，其實皆是多年身處於建制核心，所代表的理念也不過是新瓶舊酒的新自由主義老路，仍看不見有面對新時局要有的新思維。在後冷戰時代的國際格局分崩離析之際，面對一浪接一浪的民粹怒潮，這些虛有其表政治化粧在選民眼中還可賣弄多久呢？

貝加爾

太量微觀——經濟學家為何不入黨

今天想談談經濟學家參政的問題。在香港，很多政黨都有學者參與，但大多為政治學者或者社會學者、社工等，罕見經濟學者在政黨當中十分活躍。當然，也有些經濟學者參政，但大多會參加中間派的政黨，採取溫和路線。至於經濟學者的政治立場，則鮮有非常極端，即於政治光譜上，不會很建制或者很民主。為何會出現這情況呢？我本人也是經濟學學者，故此，可從自己的角度探討一下參政問題。

我認為出現上述情況的原因有數個：第一，經濟學者們都受過很嚴格的正統經濟學訓練，當中牽涉很多數學、推理的因素。這些訓練使經濟學者較為理性。在香港的政黨，不論建制或是民主派，都講求理念或者利益，以此二者為先。對一項事務中的運行邏輯或者理性分析，政黨卻未必會放在首位。如果經濟學者參與政黨，每當有重大社會議題出現時，必須從政黨的利益和方向出發，在公共領域表達意見。這就會和我對於理性分析的要求相違背，過不了自己的一關，自然不會參與政黨。

另外，經濟學家可能會有自己的政治信仰，但大部份信奉的是效率。完成一件事的方法會有千萬種，而經濟學家則會選擇最有效率的方法，從而減少社會浪費，最大化資源利用的效益。故此，經濟學家推崇的是效率和經濟增長，至於社會分配的議題，每個經濟學家都會有不同分析，然而在有關效率的問題上，則多數意見一致。

當身處在一個政黨中，黨員對於社會的分配效益問題自然有所取態。例如，民主派可能會認為需要爭取民主，從而獲得更多社會福利。可是，很多經濟學家卻未必相信這種看法，要謹記，經濟學家相信的主要是如何令社會運行更有效率，至於社會在經濟增長後，要如何分配獲得的資源，就是政治學者或者政客的問題領域了。

承接剛才的例子，很多經濟學家都不相信民主的政治制度可以帶來經濟增長，這是因為每個國家，甚至每個地方的經濟發展模式都不同，未必推行民主才能夠獲得更好的效益——有時候民主反而會拖了社會和經濟的後腿。

由於以上原因，香港很少經濟學家牽涉在政治當中。

中大劉佐德全球經濟及金融研究所常務所長

莊太量

莊太量教授1991年獲香港中文大學經濟學學士，1995年獲美國羅徹斯特大學 (University of Rochester)經濟學博士。 同年起任中文大學經濟系助理教授，2000年起任副教授，2011年出任香港中文大學劉佐德全球經濟及金融研究所常務所長，2013年兼任南京大學思源講座教授，2016年任香港中文大學新亞書院輔導長。

莊教授曾任香港特別行政區政府中央政策組非全職顧問，經常接受電子傳媒及報章訪問，並與中港政府官員和商界領袖交流經濟意見。莊教授現為香港特別行政區政府標準工時委員會交通諮詢委員會、土地及建設諮詢委員會、及中小企業發展支援基金及發展品牌、升級轉型及拓展內銷市場的專項基金評審委員會委員，亞太研究所金融市場研究計劃主任，香港學術及職業資歷評審局專家小組委員，康樂園國際學校校董及多份國際期刊的編輯委員。